<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2019 on Cognition Limits Imagination</title>
    <link>/categories/2019/</link>
    <description>Recent content in 2019 on Cognition Limits Imagination</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Dec 2019 20:20:35 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/categories/2019/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Leetcode</title>
      <link>/posts/leetcode/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Dec 2019 20:20:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/leetcode/</guid>
      <description>最近花了不少時間寫 Leetcode，起源說起來很簡單，有個大學同學花了三年，每年都面試美國 FAAG 這幾間大公司，最近成功進入其中一間。
這故事聽起來很狗血，好像傳統教條「努力一定會成功」，但我得到啟發並不是這個。
如果一件事做起來很無聊又好像沒什麼成效，做失敗還會有心理上挫敗，那麼一般情況下人會想做嗎？很大概率是不會吧，就像讀書這種事，出了學校之後很少有人會願意再這麼做了，很大一部份原因在於很難看到成效，世界上還沒有一種評量方式能知道一個人在知識、認知領域到底有多少進步。
那回過頭來，如果有人能做這件事，而且還持續不懈的做，那麼原因是什麼呢？自虐？無聊？我想，要不代表這個人有辦法在這件事裡面找到成就，或是因為這個人能用長遠眼光自律努力。
不論那個原因，背後代表的都是與眾不同，這也是我覺得這件事難的地方。
辜且不論 Leetcode 對於寫程式有多少幫助，或是在這個時代進入大公司到底是不是一個好選擇，如果一個人能持續努力提升，那麼在任何領域應該都能有不錯表現。
所以我最近也開始刷題，主要目的並不是為了進公司（如果能進也很好），主要還是為了養成自己持續精進習慣，在實際生活中實踐我所知道的道理。
這一兩個月寫的結果，是更深一層的體會到寫這些題目對於訓練自己思考很有幫助，而且也讓自己無懼於寫程式。雖然聽起來有點好笑，一個以寫程式為生的人怎麼會懼於寫程式？但事實上，透過這些訓練，讓我對寫出來的程式更有信心。
要寫多久呢？不曉得，至少最近幾個月會是我的主要目標，希望能有更多的收穫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Correct My Errors</title>
      <link>/posts/correct-my-errors/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 11:06:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/correct-my-errors/</guid>
      <description>最近看到新聞，人類到目前為止唯一在公開賽中贏過 AlphaGo 的韓國棋手李世㐔宣部退休，結束其24年圍棋生涯。
基於好奇心的原故，想了解那局棋賽到底是怎麼贏的（以下說明文字來自wiki)：
 李世乭（白方）勝出第四局；古力將李世乭78手稱為「神之一手」，AlphaGo大約在87手才發現它79手算錯了，其後AlphaGo在97手時更出現入門級別的錯誤；李世乭在這次比賽發現AlphaGo用黑子對抗白子時，若遇上不在預期內的棋步就可能出錯；其次，只要AlphaGo用黑子下棋，猶疑的時間更久[27]。而這些錯誤的原因，DeepMind團隊還沒有找出來[28]。
 簡單概括第四局過程：AlphaGo 在 79 手犯錯，在 87 手發現先前錯誤，在 97 手犯另一個錯，做個簡單假設棋局 100 手大置決定結果，那麼 79 手的錯誤經過 8 手後被發現，後續補救經過 10 手依舊無太大效果。
上面這段文字說明看起來稀鬆平常，但別忘了 AlphaGo 每秒超過上萬個運算, 即便是數分鐘運算人類終其一生大概也做不到麼多考慮；在這樣高強度、窮其算力找尋當下勝率最高的決定，也需要接近 100 手的 1/10 時間來發覺與修正錯誤， 如果拿人來比喻，某年植入一個錯誤思維，經過 8 年後終於發覺，再 10 年內補救。
上面的例子真實嗎？我也不確定，但如果是我有個致命思維植入，有辦法在多快時間內自我修正？我有多久沒有更正自己錯誤？
更有趣的是，李世㐔在賽後認為能贏得棋賽是 AI 的「缺陷」
 李世乭向《韓聯社》解釋，「我的白78手不是一個該直接對付的棋路。在絕藝（中國圍棋AI）中也有一樣的錯誤。即使讓人類兩子，絕藝也是位非常難以拿下的對手。但因為錯誤的原因，當它輸時會以非常奇怪的形式落敗。」
 事情經過兩年再重新讀相關新聞，突然覺得在這件裡判斷輸贏是簡單的，而難的是從什麼樣的角度解讀；時至今日，AI 已經能在許多人類曾經擅長領域用更快、更簡單方式執行。
我自己現在的感想：
  在單一目標領域，電腦比人類更擅長
  目標不再是想贏過電腦，而是如何擅用電腦長處
  當下犯什麼錯誤不重要，更正錯誤速度才重要
  如果極限已經明擺著在那邊，那麼要調整的是目標、心態、還是其它？
  我該更專注在找尋自己錯誤，也許習慣清單上要再加一個：每週至少找到一個自己的錯誤
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>First post</title>
      <link>/posts/first-post/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2019 14:53:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/first-post/</guid>
      <description>This is the first post, nothing particular to say, just the announcement.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>